<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<excersises>
    <shoulder>
        <li class="shoulder" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы арнольда</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">15</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/arnold.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим Арнольда - базовое упражнение на дельтовидные мышцы: задействуются все три пучка, преимущественно средний и передний.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели и поднимите их до уровня шеи. Локти должны быть в одной плоскости с туловищем или слегка выдвинуты вперед. Ладонями - быть повернутыми к туловищу;</li>
                    <li>Выжмите гантели вертикально вверх. Взгляд направлен строго вперед;</li>
                    <li>На уровене макушки начинайте разворачивать гантели (ладони) наружу. В верхней точке руки должны быть полностью выпрямлены, но не заблокированы в локтях, плечи приподняты, а ладони направлены вперед;</li>
                    <li>В верхней точке сделайте паузу и еще сильнее напрягите дельты;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели в исходное положение, разворачивая гантели в обратном порядке.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Эффективность и безопасность упражнения зависят от правильной форма движения: вначале вы поднимаете гантели перед плоскостью туловища (локти при этом плавно разворачиваются в стороны), затем следует поворот в плечевом суставе и руки продолжают движение уже в плоскости туловища;</li>
                    <li>Выполняйте движение плавно, желательно без остановки в нижней точке. Рывки и ускорения переносят нагрузку на позвоночник;</li>
                    <li>Поднимайте гантели как можно выше, чтобы добиться максимального сокращения дельт.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы штанги из-за головы</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/behind-pullup.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим из-за головы - упражнение для развития плеч, которое нагружает дельтовидные мышцы: средний пучок, с акцентом на передний, а также верхнюю часть трапециевидных мышц, трицепсы и переднюю зубчатую мышцу.</p>
                <ol>
                    <li>Положите гриф штанги на плечи за голову. Держите спину ровно, не сутулясь и не прогибаясь сильно в пояснице;</li>
                    <li>Выжмите штангу вверх. В верхней точке амплитуды гриф должен быть над вашей головой.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы избежать травм плечевых суставов, которые являются в этом упражнении особо уязвимыми, можно опускать гриф штанги настолько, насколько позволяет степень подвижности суставов;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять как стоя, так и сидя. Также можно менять ширину хвата;</li>
                    <li>Нет смысла поднимать тяжелую штангу с пола в начале каждого подхода. Вы можете положить штангу на стойки.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Жимы с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/dumbbell-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим гантелей сидя - одно из базовых упражнений для плеч. Прежде всего, оно нагружает передние пучки дельтовидных мышц, во вторую - средние пучки дельт. Задняя часть плеча получает и вовсе незначительную долю нагрузки.</p>
                <ol>
                    <li>Примите исходное положение и начните выжимать гантели вверх;</li>
                    <li>Локти должны находиться строго под кистями по всей амплитуде движения. В этом случае, гантели будут двигаться по дугообразной траектории, немного сближаясь в верхней точке. Жим гантелей сидя выполняется двумя руками одновременно. Разворота кистей делать не нужно. Локти не следует выдвигать вперед, спину не прогибать, назад не наклоняться, даже если тяжело.</li>
                    <li>В верхней точке сделайте небольшую паузу. Выполняйте движение с ускорением, но не распрямляйте руки в верхней точке рывком - это может отрицательно сказаться на локтевых суставах. Опускайте вес подконтрольно, готовясь к очередному повторению.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Армейский жим</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/army-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Армейский жим, или жим над головой - одно из лучших упражнений для развития мышц плечевого пояса: дельты, верх груди, а также трицепсы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гриф хватом чуть шире плеч;</li>
                    <li>Плавно выжмите штангу в верхнюю точку. Выпрямляйте локти не до конца, чтобы снизить травматичность для локтей;</li>
                    <li>Медленно опустите штангу на грудь, не расслабляя мышцы в нижней точке и не допуская касания штангой груди и плеч.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Швунги штанги</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/shvungi.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение построено на принципе «читинга» и используется для формирования дополнительной силы дельтовидных мышц за счет использования большего веса.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу хватом чуть-чуть шире плеч;</li>
                    <li>Толкните штангу вверх, помогая себе ногами;</li>
                    <li>Плавно опускайте штангу на плечи.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/breeding-hands.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение для развития боковой головки дельтовидной мышцы с дополнительной нагрузкой для передней и задней головки дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели, слегка наклонитесь вперед и вытяните опущенные руки перед собой. Каждое повторение начинайте с четкой остановки, чтобы не делать махов гантелями;</li>
                    <li>Поднимите гантели вверх и в стороны, слегка повернув запястья так, чтобы задняя часть гантели была выше передней (чтобы перенести часть нагрузки на задние дельты);</li>
                    <li>Поднимите гантели немного выше плеч, затем медленно и плавно опустите их вниз.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Частой ошибкой является раскачивание взад-вперед и махи гантелями вместо плавных движений, что резко снижает эффективность упражнения;</li>
                    <li>При выполнении упражнения в положении стоя у вас может появиться склонность к "читтингу". Этого можно избежать в положении сидя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере</span>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки вбок на блочном тренажере</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере (положение сидя)</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сведение рук с гантелями над головой</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сведение-отведение рук на тренажерах</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Попеременные подъемы рук с гантелями</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями в наклоне сидя</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями в наклоне стоя</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Тяга к разноименному плечу в наклоне на блочном устройстве</span></li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Поднимание прямой руки с гантелью от живота из положения лежа</span></li>
    </shoulder>
    <trapezium>
        <li class="trapezium" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Высокая тяга штанги узким хватом</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="" src="img/excercises/trapezium/1.jpg" />
                <p>1. Возьмите штангу хватом сверху (расстояние между ладонями чуть меньше ширины плеч) и станьте ровно.</p>
                <p>2. В исходной позиции спина выпрямлена и слегка прогнута в пояснице, грудь «колесом», плечи расправлены, руки выпрямлены в локтях, гриф штанги касается бедер.</p>
                <p>3. Сделайте вдох и, задержав дыхание, напрягите трапеции и дельты. Разводя локти, потяните их вертикально вверх.</p>
                <p>4. Движение «ведут» именно локти, а не плечи или предплечья.</p>
                <p>5. Когда вы тянете локти вверх, гриф штанги должен скользить в вертикальной плоскости вдоль тела от бедер до подбородка. Не нависайте над грифом, выгибая спину дугой. Держите корпус и шею ровно, а подбородок — горизонтально.</p>
                <P>6. В верхней точке локти подняты максимально вверх (однозначно выше плеч), а верхняя часть рук на 30° выше горизонтали.</P>
                <p>7. Достигнув верхнюю точку, выдохните, сделайте паузу и еще сильнее напрягите трапеции и дельты.</p>
                <p>8. Плавно опустите штангу в исходное положение.</p>
                <P>9. Темп выполнения упражнения — подчеркнуто плавный.</P>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Поднимание плеч с гантелями ("шраги")</span>
            <div class="sets">
              <span contenteditable="true">3</span>x
              <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="" src="img/excercises/trapezium/3.jpg" />
                <p>1. Станьте прямо и возьмите в обе руки тяжелые гантели. Поставьте ступни чуть уже ширины плеч, выпрямите ноги в коленях, но не до предела (не до блокировки в коленных суставах).</p>
                <P>2. Гантели свободно свисают на выпрямленных руках по бокам бедер. Немного подайте их вперед и слегка поверните ладони внутрь (к передней стороне бедер). Выпрямите торс, поднимите подбородок до горизонтального положения, расправьте грудь и отведите плечи назад. В исходном положении спина выпрямлена, слегка прогнута в пояснице, руки и дельты почти расслаблены, но не до конца, иначе плечи непроизвольно выдвинутся вперед и опустятся.</P>
                <p>3. Сделайте вдох и, задержав дыхание, напрягите трапеции, поднимите плечи как можно выше. Поднимайте плечи строго вверх, не позволяйте им выдвигаться вперед и не сгибайте руки в локтях. Представьте, что руки — это канаты, к концам которых прикреплены гантели, и ваша задача поднять их исключительно усилием трапеций.</p>
                <P>4. Подняв плечи максимально вверх, выдохните, еще сильнее напрягите трапеции и постарайтесь продержаться в этом положении пару секунд.</P>
                <P>4. Плавно опустите плечи и вернитесь в исходную позицию.</P>
                <p>6. В нижней точке сделайте короткую паузу, вдохните и приступайте к следующему повторению.</p>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">"Шраги" со штангой</span>
            <div class="sets">
              <span contenteditable="true">3</span>x
              <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="" src="img/excercises/trapezium/3.jpg" />
                <p>1. Поставьте ноги на ширине плеч и возьмитесь за штангу хватом сверху. Расстояние между ладонями чуть шире плеч.</p>
                <p>2. Полностью выпрямитесь — расправьте грудь и плечи, слегка прогнитесь в пояснице, поднимите подбородок до параллели с полом. В исходном положении руки выпрямлены, спина находится в вертикальной плоскости, изгиб позвоночника естественный, S-бразный, а взгляд направлен строго вперед.</p>
                <p>3. Сделайте вдох и, задержав дыхание, напрягите трапеции, потяните плечи вверх, по направлению к ушам. Представьте, что вы просто пожимаете плечами, когда вас спрашивают о чем-то, о чем вы не имеете ни малейшего представления.</p>
                <p>4. Не сгибайте руки, не наклоняйте торс и не приседайте. Ваша задача — поднять плечи в вертикальной плоскости как можно выше, сохраняя при этом все остальные части неподвижными.</p>
                <P>5. Подняв плечи максимально вверх, выдохните и на 1-2 секунды постарайтесь удержать плечи в этом положении.</P>
                <p>6. Плавно опустите плечи в исходное положение.</p>
            </div>    
        </li>
    </trapezium>
    <chest>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жим штанги на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жим штанги на наклонной скамье</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на наклонной скамье</span>
        </li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на скамье с обратным наклоном</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Отжимание на брусьях</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Жимы на тренажере</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение-разведение рук с гантелями</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение-разведение рук с гантелями на наклонной скамье</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на верхнем блоке (положение стоя)</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на нижнем блоке с наклоном вперед</span>
        </li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на нижнем блоке (положение лежа)</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на тренажере "пек-дек"</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы с гантелью на прямых руках</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Тяга к полу на верхнем блоке</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Тяга к полу на верхнем блоке одной рукой</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы на тренажере</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Подтягивание на скобах-адаптерах узким хватом</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Боковое сгибание туловища на перекладине</span></li>
        <li class="chest">
            <span class="excercise-name">Тяга гантелей вниз головой на перекладине</span></li>
    </chest>
    <biceps>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой стоя</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с "читтингом"</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой на изолирующей скамье</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибания на три счета ("21")</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями на наклонной скамье</span>
        </li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями сидя</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями вдоль ("молоток")</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Попеременное сгибание рук с гантелями</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание руки с гантелью к разноименному плечу ("сосредоточенное сгибание")</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с перекладиной на нижнем блоке</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с перекладиной на изолирующей скамье (на выбор)</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой обратным хватом</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание обратным хватом на изолирующей скамье</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Тренажеры для бицепсов</span></li>
        <li class="biceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук на тренажере</span></li>
    </biceps>
    <triceps>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Трицепсовые жимы вниз на верхнем блоке (или на тренажере для латеральных мышц)</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Жимы одной рукой на блоке обратным хватом</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Трицепсовый жим (французский жим) сидя</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Трицепсовый жим стоя</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Трицепсовые экстензии (французский жим) лежа</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы с гантелями</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Трицепсовые экстензии с гантелью одной рукой (на выбор)</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Отведение назад руки с гантелью в наклоне</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Разгибание руки с гантелью из-за головы</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Отжимание на брусьях</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Отжимания на параллельных скамьях</span></li>
        <li class="triceps">
            <span class="excercise-name">Экстензии для трицепсов на неподвижной перекладине</span></li>
    </triceps>
    <arm>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Сгибание-разгибание запястий со штангой</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястья с гантелью</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястий со штангой за спиной</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий со штангой (сидя или на изолирующей скамье)</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий с гантелями</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий со штангой (стоя)</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий со штангой на изолирующей скамье (вариант)</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий на тренажере</span></li>
        <li class="arm">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание одной рукой на нижнем блоке</span></li>
    </arm>
    <press>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на римской скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища со скручиванием</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание туловища</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание туловища на перекладине</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Группировка на вертикальной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на верхнем блоке</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на тренажере</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Группировка на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Повороты туловища в положении сидя</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Наклоны стоя с поворотом туловища</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног с согнутыми коленями на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног с согнутыми коленями на наклонной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног с согнутыми коленями на вертикальной скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног на перекладине</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног на перекладине с поворотом туловища</span>
        </li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Дополнительные варианты подъема ног</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Боковые подъемы ног</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Боковые подъемы ног с согнутыми коленями</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Махи ногами на боку</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Задние подъемы ног на скамье</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">"Ножницы" на животе</span></li>
        <li class="press">
            <span class="excercise-name">Втягивание живота ("вакуум")</span></li>
    </press>
    <quadriceps>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Тяжелые приседы</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Полуприседы</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Машинные приседы</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой перекрестным хватом</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Сисси-приседы</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Жимы ногами</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Варианты жимов ногами</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Приседания на гакк-машине</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Выпады со штангой</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Выпрямление ног на тренажере</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание ног на тренажере в положении лежа</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Сгибание ног на тренажере в положении стоя</span></li>
        <li class="quadriceps">
            <span class="excercise-name">Становая тяга штанги с прямыми ногами</span></li>
    </quadriceps>
</excersises>
