<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<excersises>
    <shoulder>
        <li class="shoulder" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы арнольда</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">15</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/arnold.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим Арнольда - базовое упражнение на дельтовидные мышцы: задействуются все три пучка, преимущественно средний и передний.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели и поднимите их до уровня шеи. Локти должны быть в одной плоскости с туловищем или слегка выдвинуты вперед. Ладонями - быть повернутыми к туловищу;</li>
                    <li>Выжмите гантели вертикально вверх. Взгляд направлен строго вперед;</li>
                    <li>На уровене макушки начинайте разворачивать гантели (ладони) наружу. В верхней точке руки должны быть полностью выпрямлены, но не заблокированы в локтях, плечи приподняты, а ладони направлены вперед;</li>
                    <li>В верхней точке сделайте паузу и еще сильнее напрягите дельты;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели в исходное положение, разворачивая гантели в обратном порядке.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Эффективность и безопасность упражнения зависят от правильной форма движения: вначале вы поднимаете гантели перед плоскостью туловища (локти при этом плавно разворачиваются в стороны), затем следует поворот в плечевом суставе и руки продолжают движение уже в плоскости туловища;</li>
                    <li>Выполняйте движение плавно, желательно без остановки в нижней точке. Рывки и ускорения переносят нагрузку на позвоночник;</li>
                    <li>Поднимайте гантели как можно выше, чтобы добиться максимального сокращения дельт.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы штанги из-за головы</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/behind-pullup.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим из-за головы - упражнение для развития плеч, которое нагружает дельтовидные мышцы: средний пучок, с акцентом на передний, а также верхнюю часть трапециевидных мышц, трицепсы и переднюю зубчатую мышцу.</p>
                <ol>
                    <li>Положите гриф штанги на плечи за голову. Держите спину ровно, не сутулясь и не прогибаясь сильно в пояснице;</li>
                    <li>Выжмите штангу вверх. В верхней точке амплитуды гриф должен быть над вашей головой.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы избежать травм плечевых суставов, которые являются в этом упражнении особо уязвимыми, можно опускать гриф штанги настолько, насколько позволяет степень подвижности суставов;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять как стоя, так и сидя. Также можно менять ширину хвата;</li>
                    <li>Нет смысла поднимать тяжелую штангу с пола в начале каждого подхода. Вы можете положить штангу на стойки.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Жимы с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/dumbbell-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим гантелей сидя - одно из базовых упражнений для плеч. Прежде всего, оно нагружает передние пучки дельтовидных мышц, во вторую - средние пучки дельт. Задняя часть плеча получает и вовсе незначительную долю нагрузки.</p>
                <ol>
                    <li>Примите исходное положение и начните выжимать гантели вверх;</li>
                    <li>Локти должны находиться строго под кистями по всей амплитуде движения. В этом случае, гантели будут двигаться по дугообразной траектории, немного сближаясь в верхней точке. Жим гантелей сидя выполняется двумя руками одновременно. Разворота кистей делать не нужно. Локти не следует выдвигать вперед, спину не прогибать, назад не наклоняться, даже если тяжело.</li>
                    <li>В верхней точке сделайте небольшую паузу. Выполняйте движение с ускорением, но не распрямляйте руки в верхней точке рывком - это может отрицательно сказаться на локтевых суставах. Опускайте вес подконтрольно, готовясь к очередному повторению.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Армейский жим</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/army-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Армейский жим, или жим над головой - одно из лучших упражнений для развития мышц плечевого пояса: дельты, верх груди, а также трицепсы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гриф хватом чуть шире плеч;</li>
                    <li>Плавно выжмите штангу в верхнюю точку. Выпрямляйте локти не до конца, чтобы снизить травматичность для локтей;</li>
                    <li>Медленно опустите штангу на грудь, не расслабляя мышцы в нижней точке и не допуская касания штангой груди и плеч.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Швунги штанги</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/shvungi.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение построено на принципе «читинга» и используется для формирования дополнительной силы дельтовидных мышц за счет использования большего веса.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу хватом чуть-чуть шире плеч;</li>
                    <li>Толкните штангу вверх, помогая себе ногами;</li>
                    <li>Плавно опускайте штангу на плечи.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/breeding-hands.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение для развития боковой головки дельтовидной мышцы с дополнительной нагрузкой для передней и задней головки дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели, слегка наклонитесь вперед и вытяните опущенные руки перед собой. Каждое повторение начинайте с четкой остановки, чтобы не делать махов гантелями;</li>
                    <li>Поднимите гантели вверх и в стороны, слегка повернув запястья так, чтобы задняя часть гантели была выше передней (чтобы перенести часть нагрузки на задние дельты);</li>
                    <li>Поднимите гантели немного выше плеч, затем медленно и плавно опустите их вниз.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Частой ошибкой является раскачивание взад-вперед и махи гантелями вместо плавных движений, что резко снижает эффективность упражнения;</li>
                    <li>При выполнении упражнения в положении стоя у вас может появиться склонность к "читтингу". Этого можно избежать в положении сидя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side-shoulder.jpg" alt="shoulder" />
                <p>В этом упражнении трос создает для ваших мышц постоянное сопротивление, что позволяет хорошо проработать боковую головку дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите рукоятку и опустите рабочую руку вверх перед собой. Свободной рукой упритесь в бедро;</li>
                    <li>Ровным движением потяните ручку в сторону от себя и вверх, удерживая постоянный сгиб локтя, пока рука не поднимется до уровеня плеча. Во время подъема немного поверните запястье, будто наливаете воду из кувшина.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Не помогайте себе, поднимая туловище: пользуйтесь дельтовидными мышцами;</li>
                    <li>Альтернативный вариант упражнения: трос находится за спиной.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки вбок на блочном тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Данное упражнение поможет проработать боковую головку дельтовидной мышцы и сделать плечи более рельефными.</p>
                <ol>
                    <li>Опустите руку вдоль туловища и возьмитесь за рукоятку блочного устройства. Свободной руокй упритесь в бедро;</li>
                    <li>Поднимите выпрямленную руку по дуге плавным движением чуть выше головы;</li>
                    <li>Опустите руку на уровень бедра.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере сидя</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side-sit.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Изолирующее упражнение для задней дальты.</p>
                <ol>
                    <li>Сидя, возьмитесь за рукоятку блочного устройства так, чтобы ваша рука была полностью вытянута перед туловищем;</li>
                    <li>Потяните рукоятку в сторону и вверх до уровеня плеча;</li>
                    <li>В верхней точке напрягите плечо, для полного сокращения дельтовидной мышцы;</li>
                    <li>Опустите руку в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Подъемы рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/shoulders-lift.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение для развитие передней головки дельтовидной мышцы, а также, трапециевидных мышц (в верхней трети движения).</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и опустите руки вдоль туловища. Прямой рукой поднимите одну гантель вверх по широкой дуге выше головы;</li>
                    <li>Полностью контролируя движение, плавно опускайте гантель, одновременно поднимая другую. Вы должны поднимать гантели прямо перед собой.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями в наклоне</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/back-shoulder.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Отличное изолирующее упражнение для проработки задней головки дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Наклонитесь вперед на 45 градусов, опустите руки с гантелями. Ладонями направлены друг к другу;</li>
                    <li>Разведите руки в стороны, повернув запястья таким образом, чтобы большой палец находился ниже мизинца;</li>
                    <li>Медленно опустите руки, преодолевая сопротивление.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнения также можно выполнять сидя. Это позволит делать его с большей четкостью;</li>
                    <li>Еще один вариант выполнения: на блочном устройстве.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </shoulder>
    <trapezium>
        <li class="trapezium" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Высокая тяга штанги узким хватом</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/high-lift.jpg" />
                <p>Это упражнение хорошо развивает трапециевидные и передние дельтовидные мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу верхним хватом;</li>
                    <li>Потяните штангу вверх, удерживая ее рядом с туловищем, до уровня чуть ниже подбородка. Спина при этом прямая, вместе со штангой поднимается весь плечевой пояс;</li>
                    <li>Из верхней точки плавно опустите штангу.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Ширина хвата должна составлять 20-25 см;</li>
                    <li>Для общего укрепления плечевого пояса можно выполнять разновидность этого упражнения с большим весом и широким хватом.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Шраги" со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">10</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/shrags.jpg" />
                <p>Шраги - основное упражнение лоя развития плотности и массивности трапециевидных мышц. Выполняется с очень тяжелыми весами.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу верхним хватом и держите ее перед собой;</li>
                    <li>Поднимите плечи максимально высоко и задержитесь на секунду в верхней точке;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Шраги" с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/shrags-dumbbells.jpg" />
                <p>Шраги - основное упражнение лоя развития плотности и массивности трапециевидных мышц. Выполняется с очень тяжелыми весами.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите в руки гантели и встаньте прямо;</li>
                    <li>Поднимите плечи максимально высоко и задержитесь на секунду в верхней точке;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </trapezium>
    <chest>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жим штанги лежа</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">10</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/bench-press.jpeg" alt="chest" />
                <p>Базовое упражнение, позволяющее значительно развить силу и массу грудных мышц, а теже передних дельтоидов и трицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте спиной на скамью и упритесь ногами в пол. Возмите штангу средним хватом и снимите ее со стоек;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу до касания туловища чуть ниже груди;</li>
                    <li>В нижней точке ненадолго зафиксируйте штангу, затем снова поднимите ее до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жим штанги на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/incle-bench-press.jpeg" alt="chest" />
                <p>Помогает развить силу и массу среднего и верхнего отдела грудных машц, а также передних дельтоидов. При таком угле движения часть нагрузки переходит к верхним грудным мышцам и дельтоидам.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте спиной на наклонную скамью и упритесь ногами в пол. Возмите штангу средним хватом и снимите ее со стоек;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу до касания груди;</li>
                    <li>В нижней точке ненадолго зафиксируйте штангу, затем снова поднимите ее до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на горизонтальной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/bench-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Упражнения для развития массы и силы среднего и нижнего отдела грудных мышц. Гантели позволяют работать с большим диапазоном движения, чем штанга. Также в работу активнее включаются стабилизирующие мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели, лягте на скамью и упритесь ногами в пол, либо поставте их на скамью. Запястья должны быть повернуты ладонями вперед;</li>
                    <li>Опустите гантели по обе стороны от груди, стараясь полностью контролировать ход их движения;</li>
                    <li>В нижней точке вы должны ощутить, как растягиваются грудные мышцы, затем выжмите гантели вверх.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/incle-bench-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Упражнения для развития массы и силы среднего и верхнего отдела грудных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и лягте на скамью. Гантели держите на уровне плеч, ладони направьте вверх;</li>
                    <li>Поднимите гантели над головой, затем опустите их в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Угол наклона скамьи может быть разным. Чем он больше, больше нагрузки для дельтовидных мышц;</li>
                    <li>Также можно выполнять начало движения с ладонями, повернутыми друг к другу, а во время жима поворачивать запястья так, чтобы ладони смотрели вверх.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отжимание на брусьях</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/dips.jpg" alt="chest" />
                <p>Базовое упражнения для развития грудных мышц и трицепсов. Его эффект схож с эфектом от жима на скамье с обратным наклоном, однако оно позволяет выполнять движение с большим диапазоном.</p>
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Обопритесь на брусьях на вытянутых руках;</li>
                    <li>Медленно опуститесь вниз настолько, насколько сможете;</li>
                    <li>Затем отожмитесь от брусьев. В верхней точке на несколько секунд напрягите грудь и трицепсы.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чем больше вы наклоняетесь вперед, тем больше нагрузки переходит на грудные мышцы, поэтому вы время выполнения упражнения скрещивайте ноги за ягодицами.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сведение-разведение рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/breeding-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и лягте на скамью. Гантели поднимите над грудью, руки слегка согнуты в локтях;</li>
                    <li>Разведите гантели в стороны до уровня плеч или чуть ниже и максимально напрягите мышцы груди. Угол в локтевом суставе не меняется во время всего движения;</li>
                    <li>Сведите руки вместе.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Используйте скамью с разными углами наклона для распределения нагрузки по всей поверхности грудных;</li>
                    <li>Веса в этом упражнении не должны быть слишком большими. Большой вас заставит вас сгибать руки в локтевом суставе и опускать локти значительно ниже уровня плеч, что повредит технике и повысит травмоопасность;</li>
                    <li>Ни в коем случае не выполняйте упражнение с прямыми руками: это прямой путь к травме. Оптимаьлный угол в суставе должен быть неизменным и составлять около 150 градусов.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на верхнем блоке стоя</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/mix-hands-block.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите рукоятки в руки, сведите руки перед собой, немного наклонитесь вперед;</li>
                    <li>Немного согнув руки в локтях начните разводить руки по сторонам, пока не почувствуете растяжение в грудных мышцах. Торс при этом должен быть неподвижным, а руки - работать только в плечевых суставах;</li>
                    <li>Сведите руки вместе.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="3">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">8</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/pullover.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте поперек прямой скамьи. Возьмите гантель, блин от штанги или другой груз и держите его над грудью. Слегка согните руки в локтях;</li>
                    <li>Медленно опустите груз за голову, пока не почувствуете натяжение в грудных мышцах;</li>
                    <li>Плавно поднимите груз обратно.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </chest>
    <biceps>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой стоя</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/burbell-curl.jpg" alt="biceps" />
                <p>Базовое и самое эффективное упрежнение для наращивания массы бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу средним хватом и держите перед собой на вытянутых руках;</li>
                    <li>Сгибая руки в локтях, поднимите штангу на уровень груди. При этом локти должны оставаться на месте, прижатыми к туловищу;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу вниз.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Не раскачивайтесь во время выполнения движений. Работать должны только бицепсы;</li>
                    <li>В верхней точке не поднимайте штангу выше груди с помощью локтей, чтобы не смещать нагрузку с бицепсов. Ваши плечи должны оставаться на месте;</li>
                    <li>В нижней точке не отбивайте штангу от бедер. Делайте полную остановку, прежде чем сделать очередной повтор.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук на изолирующей скамье</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/scott-pullup.jpg" alt="biceps" />
                <p>Развитие бицепсов, особенно в нижней части. Это отличное упражнение для заполнения промежутка между нижней частью бицепса и локтевым сочленением.</p>
                <ol>
                    <li>Прислонитесь грудью к изолирующей скамье и возьмите штангу нижним хватом;</li>
                    <li>Согните руки со штангой. В верхней точке напрягайте бицепс, затем плавно опустите штангу.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение также можно выполнять с EZ-штангой или с гантелями;</li>
                    <li>Не наклоняйтесь вперед или назад во время выполнения упражнения. Работают должны только бицепсы.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Сгибания на три счета ("21")</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">21</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/21.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для развития и формирования всей области бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища;</li>
                    <li>Наполовину согните руки в локтях, чтобы предплечья были примерно параллельны полу, затем опустите руки обратно. Сделайте 7 повторений этого движения;</li>
                    <li>Не остонавливаясь, согните руки до конца, но теперь опускайте их наполовину. Сделайте 7 повторений этого движения;</li>
                    <li>Сделайте еще 7 полных сгибаний рук.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно выполнять как сидя, так и стоя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/curl-dumbbells-incline-bench.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для общего развития бицепсов и их дополнительной растяжки. Помогает нарастить массу и увеличить выпуклость бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели в руки и лягте на наклонную скамью;</li>
                    <li>Немного сместите локти вперед и согните руки до уровня плеч;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели и сделайте небольшую паузу перед новым повторением.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Если поднимать гантели к груди, упражнение становится общеразвивающим для бицепсов. К плечам - упражнением для внутренней части бицепсов;</li>
                    <li>Чтобы сделать упражнение еще более эффективным, можно сделать его на горизонтальной скамье. Оно позволит сильнее потянуть бицепсы и удлинить их.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями сидя</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/сurl-dumbbell-sitting.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для массы и проработки формы бицепсов. Во время работы с гантелями вместо штанги, руки получают большую свободу движений, что помогает добиться большего сокращения мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью, возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища, повернув ладдони к телу;</li>
                    <li>Удерживая локти неподвижно, согните руки, при этом поворавивая запястья. В верхней точке напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели, полностью выпрямив руки, и почувствуйте расятжение в бицепсов.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Если поворачивать запястья во время выполнения, бицепсы будут сокращаться сильнее. Также это помогает создать изоляцию между бицепсом и трицепсом;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять стоя, что позволит работать с большим весом. Но при этом, движение будет не таким четким;</li>
                    <li>Также можно сгибать руки попеременно. Это позволяет добиться дополнительной изоляции мышц и свести "читтинг" к минимуму.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Молоток"</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/hummer.jpg" alt="biceps" />
                <p>В этом упражнении, помимо бицепсов, тренируются предплечья. Выполняется оно так же, как обычное сгибание рук с гантелями, за исключением того, что ладони все время должны быть повернуты внутрь.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью, возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища, повернув ладдони к телу;</li>
                    <li>Удерживая локти неподвижно, согните руки. В верхней точке напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели, полностью выпрямив руки.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Сосредоточенные сгибания"</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/concentrated-bending.jpg" alt="biceps" />
                <p>Главное упражнение для увеличения максимальной высоты бицепса.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантель и наклонитесь вперед;</li>
                    <li>Согните руку с гантелью по направлению к противоположному плечу, не меняя положение локтя. В верхней точке напрягите бицепс;</li>
                    <li>Медленно опустите гантель до полного растяжения бицепса.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение следует выполнять с идеальной техникой. Однако, оно предназначено для увеличения высоты бицепса, а не для рельефности, поэтому вес гантели должен быть максимально тяжелым;</li>
                    <li>Не сгибайте руку к груди - ее нужно сгибать к противоположному плечу.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук на нижнем блоке</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/сurls-block.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для развитие и формирование бицепсов, особенно их высоты. </p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за перекладину нижним хватом и вытяните руки вниз. Локти удерживайте в одном положении;</li>
                    <li>Потяните перекладину вверх до уровня чуть ниже подбородка. В верхней точке как можно сильнее напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Медленно опустите перекладину до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Это упражнение в большей степени предназначено для улучшения формы и рельефности бицепсов, поэтому все движения стоит выполнять медленно и плавно;</li>
                    <li>Может выполняться на изолирующей скамье.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой обратным хватом</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/burbell-revert-curl.jpg" alt="biceps" />
                <p>Помимо развитие бицепсов, это упражнение предназначено для развития мышц предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу хватом сверху и держите перед собой на вытянутых руках;</li>
                    <li>Согнув руки, поднимите штангу примерно до уровня подбородка. Локти при этом должны оставаться неподвижными;</li>
                    <li>Медленно опустите штангу по широкой дуге.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Хотя в этом упражнении вы работаете меньшим весом, вы создаете очень интенсивную нагрузку на мышцы верхней части предплечья;</li>
                    <li>В ходе выполнения движения кисти рук не должны сгибаться.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </biceps>
    <triceps>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Трицепсовые жимы вниз на верхнем блоке (или на тренажере для латеральных мышц)</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Жимы одной рукой на блоке обратным хватом</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Трицепсовый жим (французский жим) сидя</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Трицепсовый жим стоя</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Трицепсовые экстензии (французский жим) лежа</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы с гантелями</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение назад руки с гантелью в наклоне</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Разгибание руки с гантелью из-за головы</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отжимание на брусьях</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отжимания на параллельных скамьях</span></li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Экстензии для трицепсов на неподвижной перекладине</span></li>
    </triceps>
    <arm>
        <li class="arm" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястий со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/bending-wrist-barbell.jpg" alt="biceps" />
                <p>Основное упражнение для развития внутренних мышц-сгибателей предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите штангу нижним и очень узким хватом. Сядьте на скамью так, чтобы предплечья находились на скамье, а запястья выходили за ее край;</li>
                    <li>Выгните запястья, опустив штангу вниз. Затем разогните пальцы, чтобы штанга скатилась еще ниже, к фалангам пальцев;</li>
                    <li>Перекатите штангу обратно и поднимите штангу так высоко, как только сможете. При этом не отрывайте предплечий от скамьи.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Предплечьям нужна в очень большая нагрузка для роста, поэтому работайте с большими весами и большим количством повторений;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять с гантелями.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="arm" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястий со штангой за спиной</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/bending-wrist-barbell-back.jpg" alt="biceps" />
                <p>Это упражнение для размития мышц-сгибателей предплечья является по-настоящему силовым, и вы может выполняться с довольно большим весом.</p>
                <ol>
                    <li>Повернитесь спиной к штанге, возмите ее хватом примерно на ширине плеч и снимите со стоек;</li>
                    <li>Немного разогните пальцы, чтобы штанга скатилась вниз, к фалангам пальцев;</li>
                    <li>Согните пальцы и поднимите штангу так так высоко, как только сможете. Во время выполнения упражнения двигаться должны только запястья.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="arm" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span contenteditable="true">3</span>x
                <span contenteditable="true">12</span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/revert-bending-wrist-barbell.jpg" alt="biceps" />
                <p>Основное упражнение для развитие внешних мышц-разгибателей предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите штангу верхним хватом и положите на бедра или скамью скамью так, чтобы запястья свободно висели в воздухе;</li>
                    <li>Согните запястья, опустив штангу вниз;</li>
                    <li>Поднимите запястья как можно выше, удерживая предплечья неподвижными.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно выполнять с гантелями, а также, на изолирующей скамье или стоя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </arm>
    <press>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на римской скамье</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища со скручиванием</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание туловища на перекладине</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Группировка на вертикальной скамье</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на верхнем блоке</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Группировка на горизонтальной скамье</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Повороты туловища в положении сидя</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног на перекладине</span></li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Втягивание живота ("вакуум")</span></li>
    </press>
    <quadriceps>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой</span></li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Тяжелые приседы</span></li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой перекрестным хватом</span></li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Жимы ногами</span></li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Выпады</span></li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Выпрямление ног на тренажере</span></li>
    </quadriceps>
    <hamstrings>
        <li class="hamstrings" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание ног на тренажере</span>
        </li>
        <li class="hamstrings" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Становая тяга штанги с прямыми ногами</span>
        </li>
    </hamstrings>
    <butt>
        <li class="butt" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Задние подъемы ног</span>
        </li>
    </butt>
</excersises>
