<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<excersises>
    <shoulder>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Жимы арнольда</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/arnold.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим Арнольда - базовое упражнение на дельтовидные мышцы: задействуются все три пучка, преимущественно средний и передний.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели и поднимите их до уровня шеи. Локти должны быть в одной плоскости с туловищем или слегка выдвинуты вперед. Ладонями - быть повернутыми к туловищу;</li>
                    <li>Выжмите гантели вертикально вверх. Взгляд направлен строго вперед;</li>
                    <li>На уровене макушки начинайте разворачивать гантели (ладони) наружу. В верхней точке руки должны быть полностью выпрямлены, но не заблокированы в локтях, плечи приподняты, а ладони направлены вперед;</li>
                    <li>В верхней точке сделайте паузу и еще сильнее напрягите дельты;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели в исходное положение, разворачивая гантели в обратном порядке.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Эффективность и безопасность упражнения зависят от правильной форма движения: вначале вы поднимаете гантели перед плоскостью туловища (локти при этом плавно разворачиваются в стороны), затем следует поворот в плечевом суставе и руки продолжают движение уже в плоскости туловища;</li>
                    <li>Выполняйте движение плавно, желательно без остановки в нижней точке. Рывки и ускорения переносят нагрузку на позвоночник;</li>
                    <li>Поднимайте гантели как можно выше, чтобы добиться максимального сокращения дельт.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Жимы штанги из-за головы</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/behind-pullup.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим из-за головы - упражнение для развития плеч, которое нагружает дельтовидные мышцы: средний пучок, с акцентом на передний, а также верхнюю часть трапециевидных мышц, трицепсы и переднюю зубчатую мышцу.</p>
                <ol>
                    <li>Положите гриф штанги на плечи за голову. Держите спину ровно, не сутулясь и не прогибаясь сильно в пояснице;</li>
                    <li>Выжмите штангу вверх. В верхней точке амплитуды гриф должен быть над вашей головой.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы избежать травм плечевых суставов, которые являются в этом упражнении особо уязвимыми, можно опускать гриф штанги настолько, насколько позволяет степень подвижности суставов;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять как стоя, так и сидя. Также можно менять ширину хвата;</li>
                    <li>Нет смысла поднимать тяжелую штангу с пола в начале каждого подхода. Вы можете положить штангу на стойки.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Жимы с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/dumbbell-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Жим гантелей сидя - одно из базовых упражнений для плеч. Прежде всего, оно нагружает передние пучки дельтовидных мышц, во вторую - средние пучки дельт. Задняя часть плеча получает и вовсе незначительную долю нагрузки.</p>
                <ol>
                    <li>Примите исходное положение и начните выжимать гантели вверх;</li>
                    <li>Локти должны находиться строго под кистями по всей амплитуде движения. В этом случае, гантели будут двигаться по дугообразной траектории, немного сближаясь в верхней точке. Жим гантелей сидя выполняется двумя руками одновременно. Разворота кистей делать не нужно. Локти не следует выдвигать вперед, спину не прогибать, назад не наклоняться, даже если тяжело.</li>
                    <li>В верхней точке сделайте небольшую паузу. Выполняйте движение с ускорением, но не распрямляйте руки в верхней точке рывком - это может отрицательно сказаться на локтевых суставах. Опускайте вес подконтрольно, готовясь к очередному повторению.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Армейский жим</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/army-press.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Армейский жим, или жим над головой - одно из лучших упражнений для развития мышц плечевого пояса: дельты, верх груди, а также трицепсы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гриф хватом чуть шире плеч;</li>
                    <li>Плавно выжмите штангу в верхнюю точку. Выпрямляйте локти не до конца, чтобы снизить травматичность для локтей;</li>
                    <li>Медленно опустите штангу на грудь, не расслабляя мышцы в нижней точке и не допуская касания штангой груди и плеч.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Швунги штанги</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/shvungi.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение построено на принципе «читинга» и используется для формирования дополнительной силы дельтовидных мышц за счет использования большего веса.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу хватом чуть-чуть шире плеч;</li>
                    <li>Толкните штангу вверх, помогая себе ногами;</li>
                    <li>Плавно опускайте штангу на плечи.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">3</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/breeding-hands.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение для развития боковой головки дельтовидной мышцы с дополнительной нагрузкой для передней и задней головки дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели, слегка наклонитесь вперед и вытяните опущенные руки перед собой. Каждое повторение начинайте с четкой остановки, чтобы не делать махов гантелями;</li>
                    <li>Поднимите гантели вверх и в стороны, слегка повернув запястья так, чтобы задняя часть гантели была выше передней (чтобы перенести часть нагрузки на задние дельты);</li>
                    <li>Поднимите гантели немного выше плеч, затем медленно и плавно опустите их вниз.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Частой ошибкой является раскачивание взад-вперед и махи гантелями вместо плавных движений, что резко снижает эффективность упражнения;</li>
                    <li>При выполнении упражнения в положении стоя у вас может появиться склонность к "читтингу". Этого можно избежать в положении сидя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side-shoulder.jpg" alt="shoulder" />
                <p>В этом упражнении трос создает для ваших мышц постоянное сопротивление, что позволяет хорошо проработать боковую головку дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите рукоятку и опустите рабочую руку вверх перед собой. Свободной рукой упритесь в бедро;</li>
                    <li>Ровным движением потяните ручку в сторону от себя и вверх, удерживая постоянный сгиб локтя, пока рука не поднимется до уровеня плеча. Во время подъема немного поверните запястье, будто наливаете воду из кувшина.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Не помогайте себе, поднимая туловище: пользуйтесь дельтовидными мышцами;</li>
                    <li>Альтернативный вариант упражнения: трос находится за спиной.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки в сторону на блочном тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Данное упражнение поможет проработать боковую головку дельтовидной мышцы и сделать плечи более рельефными.</p>
                <ol>
                    <li>Опустите руку вдоль туловища и возьмитесь за рукоятку блочного устройства. Свободной руокй упритесь в бедро;</li>
                    <li>Поднимите выпрямленную руку по дуге плавным движением чуть выше головы;</li>
                    <li>Опустите руку на уровень бедра.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Отведение руки на уровень плеча на блочном тренажере сидя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/block-side-sit.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Изолирующее упражнение для задней дальты.</p>
                <ol>
                    <li>Сидя, возьмитесь за рукоятку блочного устройства так, чтобы ваша рука была полностью вытянута перед туловищем;</li>
                    <li>Потяните рукоятку в сторону и вверх до уровеня плеча;</li>
                    <li>В верхней точке напрягите плечо, для полного сокращения дельтовидной мышцы;</li>
                    <li>Опустите руку в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Подъемы рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/shoulders-lift.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Упражнение для развитие передней головки дельтовидной мышцы, а также, трапециевидных мышц (в верхней трети движения).</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и опустите руки вдоль туловища. Прямой рукой поднимите одну гантель вверх по широкой дуге выше головы;</li>
                    <li>Полностью контролируя движение, плавно опускайте гантель, одновременно поднимая другую. Вы должны поднимать гантели прямо перед собой.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shoulder" data-complexity="4">
            <span class="excercise-name">Разведение рук с гантелями в наклоне</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shoulders/back-shoulder.jpg" alt="shoulder" />
                <p>Отличное изолирующее упражнение для проработки задней головки дельтовидной мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Наклонитесь вперед на 45 градусов, опустите руки с гантелями. Ладонями направлены друг к другу;</li>
                    <li>Разведите руки в стороны, повернув запястья таким образом, чтобы большой палец находился ниже мизинца;</li>
                    <li>Медленно опустите руки, преодолевая сопротивление.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнения также можно выполнять сидя. Это позволит делать его с большей четкостью;</li>
                    <li>Еще один вариант выполнения: на блочном устройстве.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </shoulder>
    <trapezium>
        <li class="trapezium" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Высокая тяга штанги узким хватом</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/high-lift.jpg" />
                <p>Это упражнение хорошо развивает трапециевидные и передние дельтовидные мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу верхним хватом;</li>
                    <li>Потяните штангу вверх, удерживая ее рядом с туловищем, до уровня чуть ниже подбородка. Спина при этом прямая, вместе со штангой поднимается весь плечевой пояс;</li>
                    <li>Из верхней точки плавно опустите штангу.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Ширина хвата должна составлять 20-25 см;</li>
                    <li>Для общего укрепления плечевого пояса можно выполнять разновидность этого упражнения с большим весом и широким хватом.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Шраги" со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">40</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/shrags.jpg" />
                <p>Шраги - основное упражнение лоя развития плотности и массивности трапециевидных мышц. Выполняется с очень тяжелыми весами.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу верхним хватом и держите ее перед собой;</li>
                    <li>Поднимите плечи максимально высоко и задержитесь на секунду в верхней точке;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="trapezium" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Шраги" с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">40</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img alt="trapezium" src="img/excercises/trapezium/shrags-dumbbells.jpg" />
                <p>Шраги - основное упражнение лоя развития плотности и массивности трапециевидных мышц. Выполняется с очень тяжелыми весами.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите в руки гантели и встаньте прямо;</li>
                    <li>Поднимите плечи максимально высоко и задержитесь на секунду в верхней точке;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </trapezium>
    <chest>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жим штанги лежа</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/bench-press.jpeg" alt="chest" />
                <p>Базовое упражнение, позволяющее значительно развить силу и массу грудных мышц, а теже передних дельтоидов и трицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте спиной на скамью и упритесь ногами в пол. Возмите штангу средним хватом и снимите ее со стоек;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу до касания туловища чуть ниже груди;</li>
                    <li>В нижней точке ненадолго зафиксируйте штангу, затем снова поднимите ее до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жим штанги на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/incle-bench-press.jpeg" alt="chest" />
                <p>Помогает развить силу и массу среднего и верхнего отдела грудных машц, а также передних дельтоидов. При таком угле движения часть нагрузки переходит к верхним грудным мышцам и дельтоидам.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте спиной на наклонную скамью и упритесь ногами в пол. Возмите штангу средним хватом и снимите ее со стоек;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу до касания груди;</li>
                    <li>В нижней точке ненадолго зафиксируйте штангу, затем снова поднимите ее до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на горизонтальной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/bench-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Упражнения для развития массы и силы среднего и нижнего отдела грудных мышц. Гантели позволяют работать с большим диапазоном движения, чем штанга. Также в работу активнее включаются стабилизирующие мышцы.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели, лягте на скамью и упритесь ногами в пол, либо поставте их на скамью. Запястья должны быть повернуты ладонями вперед;</li>
                    <li>Опустите гантели по обе стороны от груди, стараясь полностью контролировать ход их движения;</li>
                    <li>В нижней точке вы должны ощутить, как растягиваются грудные мышцы, затем выжмите гантели вверх.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы гантелей на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/incle-bench-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Упражнения для развития массы и силы среднего и верхнего отдела грудных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и лягте на скамью. Гантели держите на уровне плеч, ладони направьте вверх;</li>
                    <li>Поднимите гантели над головой, затем опустите их в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Угол наклона скамьи может быть разным. Чем он больше, больше нагрузки для дельтовидных мышц;</li>
                    <li>Также можно выполнять начало движения с ладонями, повернутыми друг к другу, а во время жима поворачивать запястья так, чтобы ладони смотрели вверх.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Отжимание на брусьях</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/dips.jpg" alt="chest" />
                <p>Базовое упражнения для развития грудных мышц и трицепсов. Его эффект схож с эфектом от жима на скамье с обратным наклоном, однако оно позволяет выполнять движение с большим диапазоном.</p>
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Обопритесь на брусьях на вытянутых руках;</li>
                    <li>Медленно опуститесь вниз настолько, насколько сможете;</li>
                    <li>Затем отожмитесь от брусьев. В верхней точке на несколько секунд напрягите грудь и трицепсы.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чем больше вы наклоняетесь вперед, тем больше нагрузки переходит на грудные мышцы, поэтому вы время выполнения упражнения скрещивайте ноги за ягодицами.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сведение-разведение рук с гантелями</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/breeding-dumbbels.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите гантели и лягте на скамью. Гантели поднимите над грудью, руки слегка согнуты в локтях;</li>
                    <li>Разведите гантели в стороны до уровня плеч или чуть ниже и максимально напрягите мышцы груди. Угол в локтевом суставе не меняется во время всего движения;</li>
                    <li>Сведите руки вместе.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Используйте скамью с разными углами наклона для распределения нагрузки по всей поверхности грудных;</li>
                    <li>Веса в этом упражнении не должны быть слишком большими. Большой вас заставит вас сгибать руки в локтевом суставе и опускать локти значительно ниже уровня плеч, что повредит технике и повысит травмоопасность;</li>
                    <li>Ни в коем случае не выполняйте упражнение с прямыми руками: это прямой путь к травме. Оптимаьлный угол в суставе должен быть неизменным и составлять около 150 градусов.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Сведение рук на верхнем блоке стоя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/mix-hands-block.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите рукоятки в руки, сведите руки перед собой, немного наклонитесь вперед;</li>
                    <li>Немного согнув руки в локтях начните разводить руки по сторонам, пока не почувствуете растяжение в грудных мышцах. Торс при этом должен быть неподвижным, а руки - работать только в плечевых суставах;</li>
                    <li>Сведите руки вместе.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="chest" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Пуллоуверы</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/chest/pullover.jpg" alt="chest" />
                <p>Одно из основных изолирующих упражнений для груди. Придает ей выпуклую форму, а также визуально делает более отчетливым разделение между левой и правой грудными. Также является упражнением для нижней части спины.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте поперек прямой скамьи. Возьмите гантель, блин от штанги или другой груз и держите его над грудью. Слегка согните руки в локтях;</li>
                    <li>Медленно опустите груз за голову, пока не почувствуете натяжение в грудных мышцах;</li>
                    <li>Плавно поднимите груз обратно.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </chest>
    <biceps>
        <li class="biceps" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой стоя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/burbell-curl.jpg" alt="biceps" />
                <p>Базовое и самое эффективное упрежнение для наращивания массы бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу средним хватом и держите перед собой на вытянутых руках;</li>
                    <li>Сгибая руки в локтях, поднимите штангу на уровень груди. При этом локти должны оставаться на месте, прижатыми к туловищу;</li>
                    <li>Плавно опустите штангу вниз.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Не раскачивайтесь во время выполнения движений. Работать должны только бицепсы;</li>
                    <li>В верхней точке не поднимайте штангу выше груди с помощью локтей, чтобы не смещать нагрузку с бицепсов. Ваши плечи должны оставаться на месте;</li>
                    <li>В нижней точке не отбивайте штангу от бедер. Делайте полную остановку, прежде чем сделать очередной повтор.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук на изолирующей скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/scott-pullup.jpg" alt="biceps" />
                <p>Развитие бицепсов, особенно в нижней части. Это отличное упражнение для заполнения промежутка между нижней частью бицепса и локтевым сочленением.</p>
                <ol>
                    <li>Прислонитесь грудью к изолирующей скамье и возьмите штангу нижним хватом;</li>
                    <li>Согните руки со штангой. В верхней точке напрягайте бицепс, затем плавно опустите штангу.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение также можно выполнять с EZ-штангой или с гантелями;</li>
                    <li>Не наклоняйтесь вперед или назад во время выполнения упражнения. Работают должны только бицепсы.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Сгибания на три счета ("21")</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">21</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/21.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для развития и формирования всей области бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища;</li>
                    <li>Наполовину согните руки в локтях, чтобы предплечья были примерно параллельны полу, затем опустите руки обратно. Сделайте 7 повторений этого движения;</li>
                    <li>Не остонавливаясь, согните руки до конца, но теперь опускайте их наполовину. Сделайте 7 повторений этого движения;</li>
                    <li>Сделайте еще 7 полных сгибаний рук.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно выполнять как сидя, так и стоя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями на наклонной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/curl-dumbbells-incline-bench.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для общего развития бицепсов и их дополнительной растяжки. Помогает нарастить массу и увеличить выпуклость бицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантели в руки и лягте на наклонную скамью;</li>
                    <li>Немного сместите локти вперед и согните руки до уровня плеч;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели и сделайте небольшую паузу перед новым повторением.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Если поднимать гантели к груди, упражнение становится общеразвивающим для бицепсов. К плечам - упражнением для внутренней части бицепсов;</li>
                    <li>Чтобы сделать упражнение еще более эффективным, можно сделать его на горизонтальной скамье. Оно позволит сильнее потянуть бицепсы и удлинить их.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="4">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук с гантелями сидя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/сurl-dumbbell-sitting.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для массы и проработки формы бицепсов. Во время работы с гантелями вместо штанги, руки получают большую свободу движений, что помогает добиться большего сокращения мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью, возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища, повернув ладдони к телу;</li>
                    <li>Удерживая локти неподвижно, согните руки, при этом поворавивая запястья. В верхней точке напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели, полностью выпрямив руки, и почувствуйте расятжение в бицепсов.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Если поворачивать запястья во время выполнения, бицепсы будут сокращаться сильнее. Также это помогает создать изоляцию между бицепсом и трицепсом;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять стоя, что позволит работать с большим весом. Но при этом, движение будет не таким четким;</li>
                    <li>Также можно сгибать руки попеременно. Это позволяет добиться дополнительной изоляции мышц и свести "читтинг" к минимуму.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">"Молоток"</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/hummer.jpg" alt="biceps" />
                <p>В этом упражнении, помимо бицепсов, тренируются предплечья. Выполняется оно так же, как обычное сгибание рук с гантелями, за исключением того, что ладони все время должны быть повернуты внутрь.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью, возьмите гантели в руки и опустите их вдоль туловища, повернув ладдони к телу;</li>
                    <li>Удерживая локти неподвижно, согните руки. В верхней точке напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Плавно опустите гантели, полностью выпрямив руки.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">"Сосредоточенные сгибания"</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/concentrated-bending.jpg" alt="biceps" />
                <p>Главное упражнение для увеличения максимальной высоты бицепса.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите гантель и наклонитесь вперед;</li>
                    <li>Согните руку с гантелью по направлению к противоположному плечу, не меняя положение локтя. В верхней точке напрягите бицепс;</li>
                    <li>Медленно опустите гантель до полного растяжения бицепса.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение следует выполнять с идеальной техникой. Однако, оно предназначено для увеличения высоты бицепса, а не для рельефности, поэтому вес гантели должен быть максимально тяжелым;</li>
                    <li>Не сгибайте руку к груди - ее нужно сгибать к противоположному плечу.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук на нижнем блоке</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/сurls-block.jpg" alt="biceps" />
                <p>Упражнение для развитие и формирование бицепсов, особенно их высоты. </p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за перекладину нижним хватом и вытяните руки вниз. Локти удерживайте в одном положении;</li>
                    <li>Потяните перекладину вверх до уровня чуть ниже подбородка. В верхней точке как можно сильнее напрягите бицепсы;</li>
                    <li>Медленно опустите перекладину до полного выпрямления рук.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Это упражнение в большей степени предназначено для улучшения формы и рельефности бицепсов, поэтому все движения стоит выполнять медленно и плавно;</li>
                    <li>Может выполняться на изолирующей скамье.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="biceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание рук со штангой обратным хватом</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/biceps/burbell-revert-curl.jpg" alt="biceps" />
                <p>Помимо развитие бицепсов, это упражнение предназначено для развития мышц предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите штангу хватом сверху и держите перед собой на вытянутых руках;</li>
                    <li>Согнув руки, поднимите штангу примерно до уровня подбородка. Локти при этом должны оставаться неподвижными;</li>
                    <li>Медленно опустите штангу по широкой дуге.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Хотя в этом упражнении вы работаете меньшим весом, вы создаете очень интенсивную нагрузку на мышцы верхней части предплечья;</li>
                    <li>В ходе выполнения движения кисти рук не должны сгибаться.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </biceps>
    <triceps>
        <li class="triceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Жимы вниз на верхнем блоке</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/presses-top-shelf.jpeg" alt="triceps" />
                <p>Развитие трицепсов по всему диапазону движения.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за рукоять блока хватом сверху. Локти должны быть близко к туловищу;</li>
                    <li>Выжмите рукоять вниз до полного выпрямления рук. Важно держать локти неподвижно и не наклоняться вперед;</li>
                    <li>Медленно вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы проработать трицепсы под разными углами, можно варьировать хват и его ширину, а также, тип перекладины и его расстояние до туловища;</li>
                    <li>Выполняя движение на три четверти, вы прорабатываете нижний отдел трицепсов.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Жимы одной рукой на блоке обратным хватом</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/presses-top-shelf-reverse.jpg" alt="triceps" />
                <p>Упражнение для изоляция трицепса и придания ему подковообразной формы.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за рукоять блока хватом снизу;</li>
                    <li>Удердивая локоть неподвижным, потяните рукоять вниз до полного выпрямления руки. В нижней точке на секунду напрягите трицепс для максимаьлного сокращения мышц;</li>
                    <li>Медленно вернитесь в исходное положение, ощущая потягивание трицепса.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Французский жим</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/french-presses.jpg" alt="triceps" />
                <p>Отличное упражнение для развития всех трех головок трицепса.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте на скамью, возьмите штангу и удерживайте ее на вытянутых руках, немного отклонив за голову (чтобы лучше нагрузить трицепсы);</li>
                    <li>Удерживая локти неподвижными, плавно опустите штангу по дуге за затылком;</li>
                    <li>Выжмите ее обратным движением в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно также выполнять сидя или стоя. В последнем случае, вы сможете прибегнуть к "читингу", а значит, поднять больший вес.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="4">
            <span class="excercise-name">Отведение назад руки с гантелью в наклоне</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/retraction-hand-dumbbells.jpg" alt="triceps" />
                <p>Проработка трицепса, особенно его верхнего отдела.</p>
                <ol>
                    <li>Нагнувшись вперед, найдите свободной рукой опору, а второй возьмите гантель и отведите ее локоть назад, подняв примерно до высоты плеча;</li>
                    <li>Удерживая локоть в неподвижном положении, отведите гантель назад, выпрямляя руку. Задержитесь в верхней точке и напрягите трицепс;</li>
                    <li>Медленно согните руку.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>В ходе выполнения упражнения, двигаться должно только предплечье. Плечо должно оставаться неподвижным;</li>
                    <li>Это упражнение также можно выполнять на блочном устройстве.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Разгибание руки с гантелью из-за головы</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">5</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/extension-dumbbell-head.jpg" alt="triceps" />
                <p>Упражнение для изоляции и проработки всего объема трицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Сидя на скамье, одной рукой поднимите гантель над головой;</li>
                    <li>Заведите гантель за голову по дуге, удерживая локоть неподвижным;</li>
                    <li>Разогните руку и вернитесь в исходное положение. Выполняйте двиение максимально четко.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Отжимания на параллельных скамьях</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/push-ups-parallel-benches.jpg" alt="triceps" />
                <p>Упражнение для развития мощности трицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за край одной скамьи и положите ноги на другую (желательно, чтобы она была выше первой);</li>
                    <li>Сгибая руки в локтях, опуститесь как можно ниже;</li>
                    <li>Отожмитесь, полностью и выпрямив. В верхней точке напрягите трицепсы.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы акцентировать нагрузку на нижней части трицепсов, выполняйте движение на 3/4;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять с дополнительным отягощением, положив диск штанги на бедра.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="triceps" data-complexity="4">
            <span class="excercise-name">Экстензии для трицепсов на перекладине</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/triceps/triceps-extensions.jpg" alt="triceps" />
                <p>Упражнение для интенсивного потягивание и развитие трицепсов.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь перекладину, расположенную примерно на уровне пояса, выпрямите руки, после чего переместите ноги назад;</li>
                    <li>Сгибая руки, опустите туловище как можно ниже;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение, выпрямив руки.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </triceps>
    <arm>
        <li class="arm" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястий со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/bending-wrist-barbell.jpg" alt="biceps" />
                <p>Основное упражнение для развития внутренних мышц-сгибателей предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите штангу нижним и очень узким хватом. Сядьте на скамью так, чтобы предплечья находились на скамье, а запястья выходили за ее край;</li>
                    <li>Выгните запястья, опустив штангу вниз. Затем разогните пальцы, чтобы штанга скатилась еще ниже, к фалангам пальцев;</li>
                    <li>Перекатите штангу обратно и поднимите штангу так высоко, как только сможете. При этом не отрывайте предплечий от скамьи.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Предплечьям нужна в очень большая нагрузка для роста, поэтому работайте с большими весами и большим количством повторений;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять с гантелями.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="arm" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Сгибание запястий со штангой за спиной</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/bending-wrist-barbell-back.jpg" alt="biceps" />
                <p>Это упражнение для размития мышц-сгибателей предплечья является по-настоящему силовым, и вы может выполняться с довольно большим весом.</p>
                <ol>
                    <li>Повернитесь спиной к штанге, возмите ее хватом примерно на ширине плеч и снимите со стоек;</li>
                    <li>Немного разогните пальцы, чтобы штанга скатилась вниз, к фалангам пальцев;</li>
                    <li>Согните пальцы и поднимите штангу так так высоко, как только сможете. Во время выполнения упражнения двигаться должны только запястья.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="arm" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Обратное сгибание запястий со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/arms/revert-bending-wrist-barbell.jpg" alt="biceps" />
                <p>Основное упражнение для развитие внешних мышц-разгибателей предплечья.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите штангу верхним хватом и положите на бедра или скамью скамью так, чтобы запястья свободно висели в воздухе;</li>
                    <li>Согните запястья, опустив штангу вниз;</li>
                    <li>Поднимите запястья как можно выше, удерживая предплечья неподвижными.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно выполнять с гантелями, а также, на изолирующей скамье или стоя.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </arm>
    <back>
        <li class="back" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Подтягивания широким хватом</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/pull-ups.jpg" alt="back" />
                <p>Прекрасное упражнение для расширение верхней части спины и развития всего плечевого пояса.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за перекладину турника хватом сверху и повисните на ней, полностью расслабив руки и спину;</li>
                    <li>Подтянитесь вверх до касания перкладины грудью (или затылком). В верхней точке задержитесь на секунду;</li>
                    <li>Медленно опуститесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Подтягивания узким хватом</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/close-grip-pull-ups.jpg" alt="back" />
                <p>Базовое упражнение для развития спины и расширения ее нижнего отдела.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмитесь за перекладину турника узким хватом и повисните на ней, полностью расслабив руки и спину;</li>
                    <li>Подтянитесь вверх до касания перкладины грудью. В верхней точке задержитесь на секунду;</li>
                    <li>Медленно опуститесь в исходное положение, ощущая растягивание мышц спины.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Тяга за голову на высоком блоке</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/traction-high-block.jpg" alt="back" />
                <p>Это упражнение для расширения спины (особенно, верзней ее части) аналогично подтягиваниям, но его можно выполнять с неполным весом тела.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью и возьмитесь за подвижную перекладину широким хватом сверху;</li>
                    <li>Медленно потяните перекладину вниз до касания верхней части груди (или задней части шеи). Сидите прямо, старайтесь тянуть перекладину мышцами спины, а не руками;</li>
                    <li>Так же медленно вернитесь в исходное положение. Почувствуйте, как растягиваются мышцы спины.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы акцентировать нагрузку на нижней части спины, можно выполнять упражнение узким или хватом. При этом, в нижней точке отводите плечи назад и подавайтесь грудью вперед.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="10">
            <span class="excercise-name">Становая тяга</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">40</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/deadlift.jpg" alt="back" />
                <p>Становая тяга штанги является отличным общеукрепляющим упражнением. В нем учавствуют практически все мышцы: нижняя и верхняя часть спины, трапециевидные мышцы, ягодицы и почти все мышцы ног.</p>
                <ol>
                    <li>Стоя перед штангой, присядьте, наклонитесь вперед и возьмитесь за гриф средним хватом;</li>
                    <li>Начините поднимать штангу, сначала с помощью мышц ног, а затем подключайте мышцы спины. Когда полностью выпрямитесь, выпятите грудь и отведите плечи назад;</li>
                    <li>Опуская штангу, проделайте все в обратном порядке.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Во время выполнение упражнения голова должна быть поднята, а спина - быть прямой. Это необходимо для защиты спины от лишнего напряжения и избежать травм, особенно, при работе с большим весом;</li>
                    <li>При работе с большими весами удобнее использовать разнохват (одна рука сверху, другая снизу).</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Тяга штанги в наклоне</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/thrust-rod-slope.jpg" alt="back" />
                <p>Отличное упражнение для наращивания плотной мускулатуры верхней части спины, и, в меньшей степени, нижней части спины.</p>
                <ol>
                    <li>Возьмите штангу широким хватом сверху, немного согните колени и наклонитесь вперед, под углом примерно 45 градусов. Спина должна быть прямой, немного прогнутой, а взгляд - быть направленным вперед;</li>
                    <li>Потяните штангу вверх, до касания к животу. Старайтесь тянуть штангу мышцами спины. Бицепсы практически не должны включаться в работу;</li>
                    <li>Медленно, под полным контролем опустите штангу в исходное положение .</li>
                </ol>
                <ul>
                    <li>Упражнение можно выполнять с гантелями. Это позволит избежать ситуации, когда более сильная сторона спины начнет помогать более слабой, что, в свою очередь, поможет улучшить симметричность мышц спины.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Тяга на T-грифе</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">20</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/t-neck.jpg" alt="back" />
                <p>Упражнение для наращивания силы и массы мышц средней и внешней части спины.</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное положение и возьмитесь за рукоять Т-грифа хватом сверху. Наклонитесь вперед, под углом примерно 45 градусов, опустите гриф вниз, полностью выпрямив руки;</li>
                    <li>Потяните гриф к себе, до касания груди. Старайтесь тянуть гриф мышцами спины. Бицепсы практически не должны включаться в работу;</li>
                    <li>Опустите гриф вниз, полностью распрямив руки и чувствуя растяжение мышц спины.</li>
                </ol>
                <ul>
                    <li>Выполняя упражнение узком хватом, вы больше нагружаете внешнию часть спины, т.к. такой диапазон движения не позволит как следует нагрузить внутренние участки. Однако, так вы сможете поднять больший весь, что это упражнение незаменимым для увеличения силы и массы спины.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Тяга гантели одной рукой в наклоне</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/thrust-dumbbell.jpg" alt="back" />
                <p>В отличие от тяги штанги, это упражнение позволит независимо прорабатывать мышцы по обе стороны спины, а также, поднимать больший вес, что позволит добиться лучшего сокращения мышц. А более широкий диапазон движения позволит проработать внутреннюю часть спины.</p>
                <ol>
                    <li>Наклонившись вперед, упритесь одной рукой в скамью, а другой возьмите гантель;</li>
                    <li>Поднимите гантель сбоку от себя, при этом концентрируясь на работе мышц спины, а не мышц руки. Туловище должно оставаться неподвижным;</li>
                    <li>Медленным движениям опустите гантель, удерживая ее под контролем. Полностью выпрямите руку, почувствуйте, как тянутся мышцы спины.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="back" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Тяга к животу на нижнем блоке</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">15</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/back/traction-low-block.jpg" alt="back" />
                <p>Упражнение для развития мощности спины. В особенности, нижнего отдела.</p>
                <ol>
                    <li>Заняв исходное положение, слегка согните ноги в коленях и возьмитесь за рукоять блока. Держите спину прямо;</li>
                    <li>Потяните рукоять к животу, максимально отведя плечи и локи назад для полного сокращения мышц;</li>
                    <li>Плавно вытяните руки вперед, удерживая туловище в том же положении.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </back>
    <small-back>
        <li class="small-back" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Гиперэкстензии</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/small-back/hyperextension.jpg" alt="back" />
                <p>Отличное упражнение для развития и укрепления мышц-разгибателей позвоночника в нижней части спины. Держа эти мышцы в тонусе, вы забудете о болях в спине и обезопасите себя от травм позвоночника. Также здесь прорабатываются ягодицы и бицепс бедра</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное на скамье для гиперэкстензий;</li>
                    <li>Скрестите руки на груди, либо, сцепите их за головой и наклонитесь вперед и вниз. Не наклоняйтесь слишком далеко: вы должны постоянно чувствовать напряжение в мышцах-разгибателях спины;</li>
                    <li>Плавно, без резких движений, поднимите туловище так высоко, как только сможете и задержитесь в верхней точке на несколько секунд.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </small-back>
    <press>
        <li class="press" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на наклонной</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/bending-body-incle.jpg" alt="press" />
                <p>Упражнение для развитие верхней части прямых мышц живота.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью, зафиксируйте ноги под опорой и сложите скрещенные руки на груди;</li>
                    <li>Опустите туловище вниз до уровня чуть выше параллели с полом, а затем подинмите его вверх.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>В верхней точке не наклоняйтесь вперед, чтобы не дать мышцам живота расслабиться;</li>
                    <li>Упражнение можно выполнять с дополнительным отягощением на груди.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/trunk-flexion.jpg" alt="press" />
                <p>Упражнение для развитие верхней части брюшного пресса и косых мышц живота.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте на пол и забросьте ноги на скамью, чтобы бедра ваши были примерно перпендикулярны полу;</li>
                    <li>Поднимите туловище по направлению к коленям. Не отрывать всю спину от пола, просто наклонитесь вперед, почувствовав напряжение в мышцах живота;</li>
                    <li>В верхней точке напрягите мышцы брюшного пресса на секунду и опустите туловище вниз.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Скручивания</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/twisting.jpg" alt="press" />
                <p>Упражнение для развитие верхней части прямых мышц живота.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте на пол и забросьте ноги на скамью, чтобы бедра ваши были примерно перпендикулярны полу (либо сядьте на наклонную скамью);</li>
                    <li>Поднимите туловище по направлению к коленям, при этом поворачиваясь набок и пытаясь дотянутся локтем до противоположной ноги;</li>
                    <li>Опуститесь вниз и сделайте движение, повернувшись в другую сторону.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Подъем ног на перекладине</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/rise-legs-crossbar.jpg" alt="press" />
                <p>Развитие приемущественно нижнего отдела прямых мышц живота.</p>
                <ol>
                    <li>Повиснув на перекладине, поднимите колени до уровня живота, а затем до уровня подбородка, выгнув спину (вариант 1);</li>
                    <li>Поднимите прямые ноги как можно выше. В идеале вы должны дотронутся до перекладины (вариант 2);</li>
                    <li>В верхней точке напрягите на секунду мышци пресса и опустите ноги в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Подъем ног в упоре</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/rise-legs-vertical-bench.jpg" alt="press" />
                <p>Упражнение  для развития приемущественно нижнего отдела прямых мышц живота. Альтернатива подъемам ног к перекладине.</p>
                <ol>
                    <li>Заняв исходное положение на вертикальной скамье с опорой для локтей, поднимите колени, пытаясь дотянуться до подбородка (вариант 1);</li>
                    <li>Поднимите выпрямленные ноги, пока бедра не бедут пораллельны полу (вариант 2);</li>
                    <li>В верхней точке напрягите на секунду мышци пресса и опустите ноги в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание туловища на верхнем блоке</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">15</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/flexion-trunk-block.jpg" alt="press" />
                <p>Развитие верхнего и нижнего отделов прямых мышц живота.</p>
                <ol>
                    <li>Прикрепите к верхнему блоку веревку, возьмитесь за нее и встаньте на колени;</li>
                    <li>Держа веревку перед собой, опустите туловище вперед и вниз, выгибая спину. Тяните веревку мышцами живота, но не руками;</li>
                    <li>В нижней точке напрягите на секунду мышци пресса и поднимитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Группировка на горизонтальной скамье</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/grouping-horizontal-bar.jpg" alt="press" />
                <p>Развитие верхнего и нижнего отделов прямых мышц живота. В остальных упражнениях для пресса грудная клетка сближается с тазом или наоборот. Здесь же оба эти движения выполняются одновременно.</p>
                <ol>
                    <li>Сядьте на скамью скраю, отклонитесь назад под углом примерно 45° и вытяните ноги вперед;</li>
                    <li>Согните туловище вперед, одновременно поднимая колени к подбородку;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="1">
            <span class="excercise-name">Повороты туловища</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/turns-torso.jpg" alt="press" />
                <p>Упражнение для уплотнения косых мышц живота. Оно выполняется без отягощения, поэтому не увеличивает объем косых мышц, а помогает его уплотнить.</p>
                <ol>
                    <li>Положите на плечи за голову длинную палку или легкий металлический стержень и возьмитесь за его концы;</li>
                    <li>Удерживая голову неподвижной, медленно поверните туловище максимально далеко;</li>
                    <li>На секунду задержитесь в крайней точке медленно вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Подъемы ног</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/leg-raises.jpg" alt="press" />
                <p>Развитие нижнего отдела брюшного пресса.</p>
                <ol>
                    <li>Лягте на скамью, либо на пол и вытяните ноги вперед;</li>
                    <li>Поднимите прямые ноги вверх, а затем опустите их вниз.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="press" data-complexity="1">
            <span class="excercise-name">Втягивание живота ("вакуум")</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">30</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/press/vacum.jpg" alt="press" />
                <p>Это упражнение для развития внутренних мышц живота поможет сделать живот подтянутым.</p>
                <ol>
                    <li>Напрягая мышцы пресса, втяните живот так сильно, как только сможете и удерживайте его таким как можно дольше;</li>
                    <li>Расслабьте живот, пердохните и повторите упражнение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </press>
    <quadriceps>
        <li class="quadriceps butt" data-complexity="10">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/squats.jpg" alt="quadriceps" />
                <p>Приседания со штангой на плечах являются базовым упражнением в бодибилдинге и пауэрлифтинге для развития бедер и ягодиц. Они считаются не только одним из главных силовых упражнений, но также используется в качестве вспомогательногых практически во всех видах спорта.</p>
                <ol>
                    <li>Подойдите к стойке, положите штангу на плечи, выпрямитесь и сделайте шаг или два назад;</li>
                    <li>Согните ноги в коленях и опускайтесь вниз, пока ваши бедра не окажутся параллельными полу или чуть ниже. Держите спину прямо. Голова должны быть поднята, а взгляд - быть направленным вперед;</li>
                    <li>Медленно вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>На протяжении всего упражнения ступни должны твердо стоять на полу;</li>
                    <li>Пока вы еще работаете с небольшими весами, важно опускаться ниже параллельной линии. Так вы будете развивать силу по всему диапазону движения и избежите травм впоследствии, при работе с более тяжелымм весами;</li>
                    <li>От начала и до самого конца упражнения держите спину немного прогнутой в пояснице. Это поможет вам сохранить здоровую спину;</li>
                    <li>Широкая постановке ног лучше проработать внутреннюю часть бедер, а узкая - внешней.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="9">
            <span class="excercise-name">Полуприседы</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">40</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">8</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/half-squats.jpg" alt="quadriceps" />
                <p>За счет работы с более тяжелым веслм, это упражнение помогает развить дополнительную массу и силу бедер.</p>
                <ol>
                    <li>Подойдите к стойке, положите штангу на плечи, выпрямитесь и сделайте шаг или два назад;</li>
                    <li>Согните ноги в коленях и присядьте наполовину;</li>
                    <li>Медленно вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="9">
            <span class="excercise-name">Приседания со штангой на груди</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">25</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/squats-chest.jpg" alt="quadriceps" />
                <p>По сравнению с классическими приседаниями, это упражнение позволяет акцентировать нагрузку на квадрицепсах и снимает часть нагрузки со спины.</p>
                <ol>
                    <li>Подойдите к стойке, заведите плечи под гриф штанги, скрестите руки, возьмитесь за гриф и снимите штангу со стоек. Удерживайте локти в поднятом положении, тем самым, удерживая штангу на плечах. Затем сделайте шаг или два назад;</li>
                    <li>Согните ноги в коленях и медленно приседайте с прямой спиной до параллели или ниже;</li>
                    <li>Медленно вернитесь в исходное положение.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Жимы ногами</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">40</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/legs-press.jpg" alt="quadriceps" />
                <p>Упражнение для наращивание массы и силы бедер. В отличие от приседаний со штангой, жимы не нагружают нижнюю часть спины, и, поэтому, позволяют работать с очень большим весом.</p>
                <ol>
                    <li>Упритесь ступнями в нижнюю опору тренажера и опустите вес максимально вниз, сгибая колени;</li>
                    <li>Выжимайте вес до полного выпрямления ног.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="quadriceps butt" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Выпады</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">16</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/lunges.jpeg" alt="quadriceps" />
                <p>Упражнение для развития передней части бедра и ягодиц.</p>
                <ol>
                    <li>Встаньте прямо с гантелями в руках (или штангой на плечах), держите ноги вместе;</li>
                    <li>Смотрите прямо, спину держите прямой и сделайте одной ногой широкий шаг вперед, чтобы колено второй ноги коснулось пола. Чем шире шаг, тем больше нагрузка на ягодицы;</li>
                    <li>Вернитесь в исходное положение одним мощным движением. Повторите движение для другой ноги.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="quadriceps" data-complexity="5">
            <span class="excercise-name">Выпрямление ног на тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">16</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/quadriceps/legs-extensions.jpg" alt="quadriceps" />
                <p>Отличное упражнение для развития формы и рельефности передней части бедра.</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное положение в тренажере и выпрямите ноги, преодолевая сопротивление. В верхней точке зафиксируйте положение ног для максимального эффекта;</li>
                    <li>Согните ноги, опустив рычаг тренажера.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </quadriceps>
    <hamstrings>
        <li class="hamstrings butt" data-complexity="6">
            <span class="excercise-name">Сгибание ног на тренажере</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">10</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">12</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/hamstrings/flexion-simulator.jpg" alt="hamstrings" />
                <p>Это основное упражнение, направленное на развитие двуглавой мышцы бедра.</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное положение на скамье тренажера и заведите щиколотки под упоры;</li>
                    <li>Согните ноги до полного сокращения двуглавых мышц бедра;</li>
                    <li>Плавно опустите ноги в исходное положение.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Упражнение должно выполняться со строгой техникой и полным диапазоном движения;</li>
                    <li>Также это упражнение можно выполнять для стоя, поочередно для каждой ноги.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="hamstrings butt" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Становая тяга штанги с прямыми ногами</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/hamstrings/deadlift-streight-legs.jpg" alt="hamstrings" />
                <p>Отличное упражнение для развития бицепса бюедра, и, в меньшей степени, ягодиц и нижней части спины.</p>
                <ol>
                    <li>Возмите не слишком тяжелую штангу и выпрямитесь. Держите штангу перед собой;</li>
                    <li>Удерживая ноги прямыми, наклонитесь вперед, пока ваше туловище не будет параллельно полу;</li>
                    <li>Плавно выпрямитесь, расправьте плечи и немного прогнитесь назад.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Т.к. это в этом упражнение штанга поднимается без помощи ног, ее вес должен быть значительно меньше, чем для классической становой тяги.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
    </hamstrings>
    <butt>
        <li class="butt" data-complexity="4">
            <span class="excercise-name">Задние подъемы ног</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">10</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/butt/rear-leg-raises.jpg" alt="butt" />
                <p>Упражнение для развития ягодичных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Станьте одним коленом на скамью и возмитесь за нее руками для равновесия;</li>
                    <li>Медленно, чувствуя сокращение ягодичных мышц, поднимите свободную ногу вверх и назад. Задержитесь в верхней точке и максимально напрягите ягоцицу;</li>
                    <li>Плавно опустите ногу и вынесете ее немного вперед для полного сокращения мышц.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </butt>
    <shin>
        <li class="shin" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Подъемы на носки стоя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">20</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shin/toes-ups.jpg" alt="shin" />
                <p>Упражнение для развития массы икроножных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное положение на тренажере, поставив носки на блок или диски для штанги, чтобы ваши носки находились выше пяток. Упритесь плечами в подкладки тренажера и поднимите вес с опоры, выпрямив ноги. Опустите пятки на пол;</li>
                    <li>Подниматесь на носки так высоко, как только можете.</li>
                </ol>
                <span>Особенности:</span>
                <ul>
                    <li>Чтобы проработать икры по всей длине, удерживайте колени слегка согнутыми во время движения;</li>
                    <li>Икроножные мышцы являются очень сильными и выносливыми, поэтому для их развития следует работать с большими отягощенями;</li>
                    <li>Когда вы уже не можете выполнить ни одного повторения, сделайие несколько частичных повторений, чтобы добить ваши икры.</li>
                </ul>
            </div>
        </li>
        <li class="shin" data-complexity="7">
            <span class="excercise-name">Подъемы на носки сидя</span>
            <div class="sets">
                <span class="weight"><span contenteditable="true">30</span> кг</span>
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">20</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shin/toes-ups-sitting.gif" alt="shin" />
                <p>Упражнение для развития нижней и верхней части икроножных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Займите исходное положение на тренажере и зафиксируйте ноги в опоре. Медленно опустите пятки максимально вниз;</li>
                    <li>Выжмите вес вверх до полного сокращения икроножных мышц.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
        <li class="shin" data-complexity="8">
            <span class="excercise-name">Подъемы на носки "осликом"</span>
            <div class="sets">
                <span class="repeats">
                    <span contenteditable="true">3</span> x
                    <span contenteditable="true">20</span>
                </span>
            </div>
            <div class="description">
                <img src="img/excercises/shin/donkey.jpg" alt="shin" />
                <p>Отличное упражнение для развития силы и мощности задней части икроножных мышц.</p>
                <ol>
                    <li>Станьте носками на опору, наклонитесь вперед и упритесь во что-нибудь руками для равновесия. Пусть партнер сядет к вам на поясницу как можно ближе к копчику. Опустите пятки максимально низко;</li>
                    <li>Поднимитесь на носках до полного сокращения мышц.</li>
                </ol>
            </div>
        </li>
    </shin>
</excersises>
